\newpage
\section{Software empleado en el desarrollo}
\subsection{Tecnologías}

\subsubsection{\textit{Python.}}
Python es un lenguaje de programación multiparadigma, que significa que combina propiedades de diferentes paradigmas de programación  orientación a objetos también incorpora aspectos de programación imperativa y funcional. Es interpretado en el tiempo de ejecución, además es de tipado dinámico porque permite la mutación de variables y multiplataforma \cite{python}. 
\subsubsection{\textit{TensorFlow.}}
TensorFlow \cite{tensorflow} es una biblioteca de software de código abierto para el cálculo numérico que utiliza grafos de flujo de datos. Los nodos en el grafo representan operaciones matemáticas, mientras que las aristas del grafo representan los conjuntos de datos multidimensionales (tensores) comunicados entre ellos. La arquitectura flexible le permite realizar cálculos en una o más CPU o GPU de un ordenador, servidor o dispositivo móvil desde la misma API. TensorFlow fue desarrollado originalmente por investigadores e ingenieros que trabajan en el equipo Brain de Google dentro de la organización de investigación de Inteligencia Artificial para realizar investigaciones de aprendizaje automático y redes neuronales profundas, pero la plataforma es lo suficientemente general como para aplicarse en una amplia variedad de dominios. Tensorflow fue puesto como un recurso open-source en Noviembre del 2015. 

\subsubsection{\textit{Keras.}}
Keras \cite{keras} es una API de redes neuronales escrita en Python. Es un wrapper capaz de ejecutarse encima de TensorFlow, CNTK, or Theano. Específicamente se usará en conjunto con Tensorflow. Soporta las redes neuronales convolucionales y las redes recurrentes, además de permitir la ejecución tanto en CPU como en GPU. 

Los objetivos que persigue el framework de Keras son principalmente: ser una plataforma \textit{user-friendly} y de fácil extensibilidad. Además, tiene un gran acoplamiento con Python, ya que soporta las versiones 2.7 y 3.6.

\subsubsection{\textit{Flask.}} Flask es un framework minimalista escrito en Python que permite crear aplicaciones web \cite{flask}.

\subsubsection{\textit{Flask-RESTful.}} Es una extensión para Flask que agrega soporte para la creación rápida de API REST. Es una abstracción ligera que funciona con ORM \cite{flask-restful}.

\subsubsection{\textit{Flask-Cors.}} Una extensión de Flask para el manejo del intercambio de recursos de origen cruzado (CORS), que hace posible el AJAX de origen cruzado \cite{flask-cors}.

\subsubsection{\textit{Opencv-Python.}} Es una librería adecuada para la creación rápida de prototipos de problemas de visión de computadora \cite{opencv}.

\subsubsection{\textit{Numpy.}} Es el paquete fundamental para la computación científica con Python \cite{numpy}.

\subsubsection{\textit{Framework Angular 5.}} Es un framework para aplicaciones web desarrollado en TypeScript, de código abierto, mantenido por Google, que se utiliza para crear y mantener aplicaciones web de una sola página. Su objetivo es aumentar las aplicaciones basadas en navegador con capacidad de Modelo Vista Controlador (MVC), en un esfuerzo para hacer que el desarrollo y las pruebas sean más fáciles \cite{angular}.

\subsubsection{\textit{Bootstrap.}} Es una biblioteca multiplataforma o conjunto de herramientas de código abierto para diseño de sitios y aplicaciones web. Contiene plantillas de diseño con tipografía, formularios, botones, cuadros, menús de navegación y otros elementos de diseño basado en HTML y CSS, así como extensiones de JavaScript adicionales \cite{bootstrap}.

\subsubsection{\textit{jQuery.}} Es una biblioteca multiplataforma de \textit{JavaScript}, que permite simplificar la manera de interactuar con los documentos \textit{HTML}, manipular el árbol \textit{DOM,} manejar eventos, desarrollar animaciones y agregar interacción con la técnica \textit{AJAX} en páginas web \cite{jquery}.

\subsubsection{\textit{MongoDB.}} 
MongoDB \cite{mongodb} es una base de datos NOSQL. Mongo DB es distribuida,por lo que es fácil de usar y proporciona una elevada disponibilidad, escalabilidad horizontal y distribución geográfica. Almacena datos en documentos JSON flexibles,es decir, cada documento puede contener diferentes campos y las estructuras de datos se pueden ir modificando.

\subsubsection{\textit{Mongoengine.}} Es un Mapeador de objetos y documentos, escrito en Python para trabajar con MongoDB \cite{mongoengine}.

\subsection{Herramientas}

\subsubsection{\textit{Jupiter Notebook.}}
Jupyter Notebook \cite{jupyter}, es un entorno de trabajo interactivo que permite desarrollar código  de manera dinámica, a la vez que integran en un mismo documento tanto bloques de código, texto, gráficas o imágenes. Es un SaaS utilizado ampliamente en análisis numérico, estadística y machine learning, entre otros campos de la informática y las matemáticas.

\subsubsection{\textit{Google Colaboratory.}}
Google Colaboratory, Google Colab o simplemente \textbf{Colab} \cite{google_google_2019}, es un servicio en la nube gratuito basado en Jupiter Notebook brinda GPU \textbf{gratuitas}. Tiene preinstaladas las librerías que son comúnmente utilizadas en el desarrollo de aplicaciones de aprendizaje profundo como Keras, Tensorflow, OpenCV y la posibilidad de instalar las librerías que el usuario requiera. Soporta versiones de 
Python 2.7 y 3.6. Según la disponibilidad de los servidores, los recursos de los entornos virtuales de Colaboratory son GPU Tesla K80, alcanza hasta 12.73 Gb RAM y en cuanto a la capacidad del disco entre 23.56 Gb hasta 358.27 Gb. 

\subsubsection{\textit{Git.}}
Git \cite{git} es un sistema de control de versiones distribuido gratuito y de código abierto diseñado para manejar todo, desde proyectos pequeños hasta muy grandes, con rapidez y eficiencia. Es una herramienta para desarrollo de trabajos de software en equipo que permite la gestión eficiente de proyectos.

\subsubsection{\textit{GitLab.}}
GitLab \cite{gitlab} comenzó como un proyecto de código abierto para ayudar a los equipos a colaborar en el desarrollo de software. GitLab ahora proporciona una aplicación única para todo el ciclo de vida de desarrollo de software y operaciones. GitLab proporciona todo lo que necesita para administrar, planificar, crear, verificar, empaquetar, lanzar, configurar, monitorear y proteger sus aplicaciones.